\documentclass[a4paper,12pt]{article}


\input{header.tex}

\title{ Курсовая работа по дисциплине \\ "Протоколы вычислительных сетей" \\ <<SMTP сервер, 10 вариант>>}
\author{Зимин Сергей Михайлович ИУ7-37}

\begin{document}


\maketitle

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Введение}

Задание:
Создание SMTP-сервера, обеспечивающего локальную доставку и добавление в очередь удаленной доставки. Вариант 10. Используется вызов pselect и единственный рабочий процесс (поток). Журналирование в отдельном процессе. Нужно проверять обратную зону днс.
Сервер должен подерживать команды HELO и EHLO, MAIL, RCPT, DATA, RSET, QUIT, VERIFY протокола SMTP. 
Серверу следует реализовать только указанные команды. VERIFY должен при этом выдавать всегда ошибку. 

Цель работы - разработать приложение smtp-сервера, обеспечивающего локальную доставку и добавление в очередь удаленной доставки.

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие задачи: 
\begin{itemize}
\item проектирование и реализация сетевого протокола по имеющейся спецификации; 
\item реализация smtp сервера на Си; 
\item автоматизированное системное тестирование ПО сетевой службы; 
\item тестирования утечек памяти; 
\item создание сценариев сборки ПО; 
\end{itemize}

\newpage

\section{Аналитический раздел}

\subsection{Достоинства и недостатки указанных в задании подходов к решению задачи}

Достоинства:
\begin{itemize}
\item нет необходимости обеспечивать доступ к разделяемым ресурсам, так как используется один рабочий процесс, а не потоки;
\item снимается нагрузка с основной программы, так как журналирование реализуется в отдельном процессе;
\item происходит проверка обратной зоны днс, что обеспечивает базовую защиту от спама.
\item использование системного вызова pselect() позволяет осуществлять мультиплексирование сокетов
\item использование системного вызова pselect() позволяет изменять маску сигналов процесса во время блокирования на данном вызове, что упрощает обработку исключений в программе
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
\item использование только одного рабочего процесса требует мультиплексирования операций ввода-вывода для одновременной работы с несколькими клиентами
\item использование только одного рабочего процесса при одновременной работе с несколькими клиентами требует сохранения состояния каждого клиента
\item использование только одного рабочего процесса требует наличия очереди для хранения состояний каждого клиента
\end{itemize}

\subsection{Функция pselect()}
Функция pselect была введена в POSIX и в настоящий момент поддерживается множеством версий Unix.
\begin{Verbatim}
#include <sys/select.h>
#include <signal.h>
#include <time.h>
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}
int pselect(int maxfdp1, fd_set *readset, fd_set *writeset, fd_set *exceptset, 
    const struct timespec *timeout, const sigset_t *sigmask);
\end{Verbatim}

Возвращает: количество готовых дескрипторов, 0 в случае тайм-аута, -1 в случае ошибки
Функция pselect имеет два отличия от обычной функции select:
1. Функция pselect использует структуру timespec, нововведение стандарта реального времени POSIX, вместо структуры timeval.
\begin{Verbatim}
struct timespec {
 time_t tv_sec; /* секунды */
 long tv_nsec; /* наносекунды */
};
\end{Verbatim}
Эти структуры отличаются вторыми элементами: элемент tv\_nsec новой структуры задает наносекунды, в то время как элемент tv\_usec прежней структуры задает микросекунды.\newline
2. В функции pselect добавляется шестой аргумент — указатель на маску сигналов. Это позволяет программе отключить доставку ряда сигналов, проверить какие-либо глобальные переменные, установленные обработчиками этих отключенных сигналов, а затем вызвать функцию pselect, сообщив ей, что нужно переустановить маску сигналов.

\subsection{Сущности предметной области}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{includes/EntityOfTheDomain.pdf}
\caption{Основные сущности предметной области}
\label{fig:EntityOfTheDomain}
\end{figure}

В результате проведённого исследования были выделены следующие сущности предметной области (рисунок ~\ref{fig:EntityOfTheDomain})

\newpage

\section{Конструкторский раздел}

\subsection{Конечный автомат состояния SMTP - клиента}

На рисунке ~\ref{fig:fsm} представлен конечный автомат, описывающие возможные состояния SMTP - клиента и переходы между этими состояниями.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{includes/server_fsm.pdf}
\caption{Конечный автомат}
\label{fig:fsm}
\end{figure}

\subsection{Синтаксис команд протокола}

SMTP сервер принимает следующие команды:
\begin{itemize}
\item EHLO <домен> - команда приветствия, с которой начинается установка соединения. Используется для представления SMTP-клиента серверу SMTP. Поле аргументов содержит полное доменное имя клиента SMTP, если такое имя доступно. В тех случаях, когда клиент SMTP не имеет значимого доменного имени (например, при динамическом выделении адресов и недоступности обратного преобразования), клиентам следует передавать полный адрес 
\item HELO <домен> - устаревшая команда приветствия, с которой начинается установка соединения. Используется для представления SMTP-клиента серверу SMTP. Поле аргументов содержит полное доменное имя клиента SMTP, если такое имя доступно. В тех случаях, когда клиент SMTP не имеет значимого доменного имени (например, при динамическом выделении адресов и недоступности обратного преобразования), клиентам следует передавать полный адрес 
\item VRFY <имя клиента> [домен] - эта команда просит получателя подтвердить аргументы, идентифицирующие пользователя или почтовый ящик. Данная команда не воздействует на содержимое буферов обратного и прямого пути, а также буфера почтовых данных.
\item MAIL FROM: <from address> - эта команда служит для инициирования почтовой транзакции, в которой почтовые данные доставляются на сервер SMTP, который, в свою очередь, доставляет почту в один или несколько почтовых ящиков или передает ее другой почтовой системе (возможно, с использованием SMTP). Поле аргументов содержит обратный путь и может включать дополнительные параметры. В общем случае команда MAIL может передаваться только при отсутствии незавершенных почтовых транзакций 
\item RSET - эта команда служит для прерывания текущей почтовой транзакции. Все сохраненные в буферах данные должны быть отброшены с очисткой буферов и таблиц состояния. Принимающая сторона в ответ на команду RSET должна передать отклик 250 OK без дополнительных аргументов. Команду RSET клиент может вводить в любой момент транзакции. Эта команда является эквивалентом NOOP (не выполняется никаких действий) при введении сразу после EHLO, до первого использования EHLO в данном сеансе, после завершения и подтверждения передачи данных или непосредственно перед командой QUIT. Для серверов SMTP недопустимо закрывать соединение в результате получения команды RSET — для разрыва соединения служит команда QUIT
\item RCPT TO: <to address> - эта команда служит для идентификации отдельного получателя почтовых данных; при необходимости задать множество получателей команда повторяется соответствующее число раз. Поле аргументов содержит прямой путь и может включать дополнительные параметры. Прямой путь обычно указывает почтовый ящик получателя. Передающим системам не следует генерировать дополнительный список хостов, известный как source route (маршрут, заданный отправителем). Принимающие системы должны распознавать синтаксис source route, но им следует вырезать спецификацию этого маршрута, используя взамен доменное имя, связанное с почтовым ящиком, как будто отправитель вообще не задавал маршрута.
\item DATA - получатель обычно возвращает отклик 354 на команду DATA и после этого трактует дальнейшие строки (символьные последовательности, завершающиеся <CRLF>), как почтовые данные от отправителя. Эта команда добавляет почтовые данные в конец буфера данных. Данные могут включать любые из 128 символов ASCII, хотя опыт показывает, что использование управляющих символов (кроме SP, HT, CR, LF) может вызывать проблемы, поэтому следует избегать таких символов.
\item Отправка письма (тело + заголовки);
\item QUIT - получив эту команду сервер должен возвратить отклик и 221 OK закрыть канал передачи. Для получателя недопустим преднамеренный разрыв соединения до получения команды QUIT и отклика на нее (даже при возникновении ошибок). Для сервера недопустим преднамеренный разрыв соединения до передачи команды QUIT и следует дождаться отклика на нее (даже при возникновении ошибок в результате выполнения предыдущих команд). Если соединение закрыто преждевременно в нарушение сказанного выше или в результате систсмного или сетевого сбоя, сервер должен прервать все незавершенные транзакции, не отказываясь от выполненных транзакций, и (в общем случае) должен действовать, как при получении информации об ошибке во время выполнения команды или транзакции (т. е., отклик 4yz). Команда QUIT может быть введена в любой момент. Незавершенная почтовая транзакця прерывается.
\end{itemize}

\subsection{Регулярные выражения}

Для обнаружения и обработки команд SMTP-протокола во входящих данных используются следующие регулярные выражения:\\

\verb|^HELO\\s|\\
\verb|^EHLO\\s|\\
\verb|^MAIL\\sFROM:|\\
\verb|^RCPT\\sTO|\\
\verb|^DATA\\s?\\n?$|\\
\verb|^RSET\\s?\\n?$|\\
\verb|^QUIT\\s?\\n?$|\\
\verb|^VRFY\\s|\\

Для вычленения email-адресов из команд MAIL и RCPT используется регулярное выражение:\\
\verb|<(([a-zA-Z]+[\\w\\_\\.\\-]*)@([a-zA-Z0-9\\.\\-]+)\\.([a-zA-Z]+))>|\\

А для вычленения домена из команд HELO и EHLO:\\
\verb|[(.+)]|

\subsection{Возвращаемые коды}

Далее перечислены возможные ответы сервера из выделенных состояний:

\begin{Verbatim}
HELLO:
- 250 Babarykin-Symina_SERVER SMTP server say Hello.
MAIL:
- 250 Requested mail action okay, completed. Sender accepted
DATA+:
- 354 Start mail input; end with <CRLF>.<CRLF>
STATE_QUIT:
- 221 Closing transmission channel.
DATA:
- 250 Message accepted for delivery.
STATE_VRFY:
- 252 Can not VRFY user, but will accept message and attempt delivery.
STATE_RCPT:
- 250 Requested mail action okay, completed. Recipient accepted.
STATE_RSET:
- 250 Babarykin-Symina_SERVER SMTP server will reset all send action.
\end{Verbatim}

Ответы при возникновении ошибок:
\begin{Verbatim}
- 500 Syntax error, command unrecognised!
- 501 Syntax error in parameters or arguments!
\end{Verbatim}

\subsection{Выделенные подсистемы}

В ходе анализа возможной архитектуры проектируемого решения было выделено 3 подситемы:

\begin{itemize}
\item менеджер памяти
\item подсистема логирования
\item подсистема регулярных выражений
\item подсистема обработки сигналов
\item подсистема хранения состояний клиентов
\item подсистема управления обработчиками команд SMTP-протокола
\end{itemize}

\subsection{Алгоритм работы SMTP - сервера}

На диаграмме последовательности действий (рисунок ~\ref{fig:UMLsequence.pdf}) изображён стандартный процесс приёма сообщения от пользователя для его дальнейшей отправки:

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[height=\textheight]{includes/UMLsequence.pdf}
\caption{Диаграмма последовательности действий при стандартном приёме сообщения}
\label{fig:UMLsequence.pdf}
\end{figure}

\subsection{Inter Process Communications (IPC)}

Так как журналирование, согласно требованиям курсовго проекта, должно проводиться в отдельно процессе, следовательно, необходимо организовать взаимодействие основного процесса SMTP - сервера и процесс, осуществляющего логгирование.
Для этой цели был выбран механизм \textbf{POSIX MQ}.
Оба процесса общаются с использованием одной известной очереди сообщений. SMTP - сервер отправляет сообщение в очередь, процесс, ведущий журанилирование, извлекает поступившее в очередь сообщение и записывает его в журнал.

\subsection{Механизм хранения почты}

Для хранения почты и разделения доступа к файлам используется структура \textbf{Maildir}. Структура следующая: поддиректория \textbf{tmp} - содержит новые, только что поступившие письма, поддиректория \textbf{new} - содержит письма, которые будут браться на обработку клиентом.
Как только в \textbf{new} появляется файл/файлы, подсистема мониторинга входящей почты клиента должна перемещать его/их в поддиректорию \textbf{cur}, откуда уже, в свою очередь, файлы берутся на отправку дальше.

\subsection{Входные данные для SMTP - сервера}

\begin{itemize}
\item Название очереди сообщения для IPC
\item Путь к директории maildir
\item Номер порта
\item Максимальное количество одновременных клиентов
\item Максимальное время ожидания следующего действия с клиентом (мс)
\item Время жизни сервера. Если 0 - неогранчиено
\end{itemize}

\subsection{Входные данные для процесса, осуществляющего журналирование}

\begin{itemize}
\item Название очереди сообщения для IPC
\item Полное имя файла логирования
\end{itemize}

\newpage

\section{Технологический раздел}

\subsection{Генерация кода и сборка}

Сборка проекта осуществляется с помощью утилиты \textbf{GNU Make}. Для данной утилиты были подготовлены makefile. Для кода, отчета и тестов существует свой собственный makefile, также имеется основной makefile, который управляет сборкой всего проекта включая отчет и тесты.
Отчеты, сгенерированные по тестам помещаются в отдельную папку, откуда они уже вставляются в отчет.

Соответственно, существует несколько целей сборки:
\begin{itemize}
\item сборки ПО;
\item сборки отчета;
\item сборки тестов и отчетов по данным тестам.
\end{itemize}

\subsection{Модульное тестирование}
В качестве библиотеки для организации модульного тестирования используется библиотека \textbf{CUnit}. Тесты группируются в suites, для выполнения проверок внутри тестов используются предоставляемые библиотекой макросы.

\subsection{Системное тестирование}

Для реализации системного тестирования использовался \textbf{bash} скрипт.
Пример скрипта для организации тестирования представлен ниже:
\begin{Verbatim}
#!/bin/bash

make SystemTests
gnome-terminal -x ./start_logger.sh --disable-factory & pid_logger=$!
sleep 1
gnome-terminal -x ./start_server.sh --disable-factory & pid=$!

sleep 1
python3 send_mail.py
\end{Verbatim}

\subsection{Итоги тестирования}

\textbf{Unit тесты}
\VerbatimInput{includes/UnitTests.txt}

\textbf{Valgrind unit тестов}
\VerbatimInput{includes/valgrind_UnitTests.txt}

\textbf{Системные тесты}
\VerbatimInput{includes/SystemTests.txt}

\textbf{Valgrind системных тестов}
\VerbatimInput{includes/valgrind_SystemTests.txt}

\newpage

\section{Заключение}

В ходе выполнения данного курсового проекты был разработан SMTP сервер.
Выполнены все требования, предъявляемые к реализации, а именно:

\begin{Verbatim}
1. Используется вызов pselect и единственный рабочий процесс (поток).
2. Журналирование производится в отдельном процессе.
\end{Verbatim}

В результате выполнения курсового проекта достугнута постевленная цель, а именно разработано приложение smtp-сервера, обеспечивающего локальную доставку и добавление в очередь удаленной доставки.

В ходе выполнения работы были закреплены следующие навыки: 
\begin{itemize}
\item проектирование и реализация сетевого протокола по имеющейся спецификации; 
\item реализация smtp сервера на Си; 
\item автоматизированное системное тестирование ПО сетевой службы; 
\item тестирования утечек памяти; 
\item создание сценариев сборки ПО; 
\end{itemize}

Также были разработаны модульные тесты с использованием библиотеки \textbf{CUnit} и системные тесты с помощью \textbf{bash} скриптов.

\end{document}
